<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: review | Dream Navigator]]></title>
  <link href="http://abnerchou.me/blog/categories/review/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://abnerchou.me/"/>
  <updated>2016-04-14T22:38:47-04:00</updated>
  <id>http://abnerchou.me/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Abner Chou]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[给简书的一点建议]]></title>
    <link href="http://abnerchou.me/cn/blog/2014/02/17/%E7%BB%99%E7%AE%80%E4%B9%A6%E7%9A%84%E4%B8%80%E7%82%B9%E5%BB%BA%E8%AE%AE/"/>
    <updated>2014-02-17T11:46:00-05:00</updated>
    <id>http://abnerchou.me/cn/blog/2014/02/17/给简书的一点建议</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://i1.sinaimg.cn/dy/c/sd/2011-02-28/U2494P1T1D22028511F21DT20110228172620.jpg" alt="" /></p>

<p>最为简书的新人，一上来就提意见，是不是有点太……实诚了。所以很谦虚的说“一点”。其实也正因为新，所以还有一定的适应期，就把所有感受到的不便罗列如下。 ^_^</p>

<p><em>这些建议都成型于两周前左右，期中可能简书有所更新，有些问题可能已不存在。</em></p>

<ul>
<li>阅读量刷新即得</li>
</ul>


<p>这点是所有网页的老问题了，将每次点开页面都算作是阅读量。这个数据明显不准确，作者无法了解自己文章的趋势，同时也可以利用刷新的方法来恶意增加阅读量。</p>

<ul>
<li>整天码字的不光有作家，还有程序员</li>
</ul>


<p>Markdown模式已经非常方便了。但对于程序员可能更希望使用自己平时写代码的工具来写博客。这就需要简书开放接口，一是可以满足程序员的Geek情节；二是促进简书的发展，吸引程序员开发相关应用。</p>

<!-- more -->


<ul>
<li>网站帮助联系信息要拖到网页最下才可看到</li>
</ul>


<p>起先还以为是左边图片右下角的那个感叹号呢……找了半天才找到网站帮助与联系信息，或许这些对于新用户比较重要的信息应该放在更易找到的地方。</p>

<ul>
<li>为何主页左边图片右下角的链接是跳转到Tumblr</li>
</ul>


<p>虽然是简叔的主页，但给人一种奇怪的感觉。因为简叔在简书上也有主页，为什么要链接到他的Tumblr页面呢？</p>

<ul>
<li>用户头像的下拉列表找不到写文章的按钮</li>
</ul>


<p>这个明显不符合正常的操作习惯。用户头像的下拉列表一般都包含所有的用户可操作功能。</p>

<ul>
<li>专题页面过长，没有相关分类</li>
</ul>


<p>找一个相关专题很麻烦。专题投稿或许可以添加在文本发布中。而且专题页上的搜索，是跳转到Google进行全站检索。对于专题的关键字完全可以控制为自动跳转。比如在专题页的搜索框输入：“程序员”，自动跳转到程序员的专题页，而非进入Google页面再点击。这个实现相对比较简单，就是需要建立个Hashmap，但对用户体验会有提升。</p>

<ul>
<li>动态头像闪啊闪</li>
</ul>


<p>这个允许上传动态头像并不太好。刚开始觉得好玩，但后来发现显示在主页的时候头像也是动态的。当然一两个用户或许影响不大，但如果满屏用户都使用动态图片，那与一般网页上闪动的小广告何异呢？或许可以限制动态图像显示的区域，比如只在用户主页上显示，但简书主页，以及用户右上角小图标使用动态图片第一帧作为静态。</p>

<ul>
<li>提醒，简信，我的闪光点</li>
</ul>


<p>不知有何区别？为何要设置这么多种提醒的模式，集合成一个不好么？</p>

<ul>
<li>最新动态</li>
</ul>


<p>为何有自己的信息？ 自己或许并不需要提醒自己最近做了什么吧？自己更关心的是喜欢用户所发的文章。或许增加个过滤器，可以让用户自己选择是显示评论动态，还是文章，甚至两者都有。</p>

<ul>
<li>搜索跳谷歌</li>
</ul>


<p>在Mac上有个BUG，就是跳转谷歌后显示的是空页面，并不是搜索结果。同时感觉哪怕使用iframe的方式，也不要跳转出去较好。跳转出去后原有的简书边框，用户图标等均缺失。如想执行其它操作就需要切换回来，比较影响用户体验。对于自建网页搜索引擎，推荐使用开源的<a href="https://nutch.apache.org">Apache Nutch</a>。</p>

<ul>
<li>写作页面分三列是为何？</li>
</ul>


<p>虽然比较像Mac的文件管理模式，但感觉占用了太多的屏幕空间。如果可以自动展开或收缩就完美了。</p>

<ul>
<li>&ldquo;我喜欢的&#8221;和&#8221;动态&#8221;功能</li>
</ul>


<p>这两个功能有重叠，而且在“我喜欢的”页面里无法编辑喜欢用户或者文章，比如取消喜欢，或者分类等。</p>

<ul>
<li>喜欢和分享文章在最下</li>
</ul>


<p>有时候看完忘记点了又要回来拖动一遍进度条。可以做成浮动窗口，与用户小头像同步即可。</p>

<ul>
<li>自己可以喜欢自己的文章</li>
</ul>


<p>和自己给自己点赞一样，这一种深沉的寂寞。</p>

<ul>
<li>用户页面点开文章后再返回，会发现以前展开的查看更多的文章又收回去了</li>
</ul>


<p>后来发现主页文章打开方式都是弹窗的完全不需要用浏览器的后退键，可是弹窗在Mac用起来感觉很别扭（切换窗口比网页的前进后退要麻烦，用过Mac的Touchpad的童鞋都懂的）。与此对应的是用户主页却不弹窗。有时翻到老后面了，点击查看了一篇文章返回后又到了第一页。如果还想看，就得一遍一遍的点开“点击查看更多”。</p>

<ul>
<li>主页点击文章打开新的窗口，mac上用起来不方便</li>
</ul>


<p>理由同上。同时对于平板和手机上查看简书文章造成不便。</p>

<ul>
<li><a href="http://logdown.com">Logdown</a>: Markdown上传图片解决方案</li>
</ul>


<p>Logdown提供的编辑器可以加强Markdown的功能，不仅支持图片拖拽上传，还支持LaTex的公式标记（这个功能感觉国内博客鲜有）。可以供简书作为借鉴和参考。</p>

<ul>
<li>@功能</li>
</ul>


<p>这个只是随便想出来的。增加@功能可以加强用户间的互动。同时有特殊诉求也可以直接@系统管理员，拉近网站管理者与用户间的距离。</p>

<ul>
<li>邮件无人回复</li>
</ul>


<p>大概两三周前，给简书邮箱<a href="mailto:contact@jianshu.io">contact@jianshu.io</a>发了封邮件，询问关于简书是否开放API的问题，至今无人回复。我很理解国内工作忙，不查看邮件的行业习惯。但写在联系方式里的联系方式无法联系，还是很令人失望的。</p>

<ul>
<li>写博客时自动保存太频繁</li>
</ul>


<p>这是刚刚写此文时的感受。右上角频繁显示保存中，已保存的提示，总以为有什么重要信息似的。这样频繁的保存是好的，可以防止突发事件导致文件丢失。但至少可以做得人性化一些，比如静默提醒，或者使用小图标的显示。</p>

<ul>
<li>发布文章按钮不明显</li>
</ul>


<p>好吧这个是凑数的。虽然发过一篇文章，但第二次发文，我还是要找一下发布键。</p>

<blockquote><p><strong>后记</strong>：
从近一个月使用简书的体验来看，非常喜爱，各方面都给人以美感。写这么些建议完全是希望简书越办越好，真没有吹毛求疵，以及鸡蛋里挑骨头啊……（好吧，其实大部分还是就我个人感受而言 :P）但如果能修复以上问题，至少对于我来说会感觉简书用起来更舒适的。</p></blockquote>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[病疾理心的员序程]]></title>
    <link href="http://abnerchou.me/cn/blog/2014/02/16/%E7%97%85%E7%96%BE%E7%90%86%E5%BF%83%E7%9A%84%E5%91%98%E5%BA%8F%E7%A8%8B/"/>
    <updated>2014-02-16T22:26:00-05:00</updated>
    <id>http://abnerchou.me/cn/blog/2014/02/16/病疾理心的员序程</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://xradeon.com/wp-content/uploads/2013/11/programmer1.png" alt="" /></p>

<p>题目请倒过来读。</p>

<p>如果读过原文的，一看就明了此文的用意。是针对<a href="http://www.yinwang.org/">王银</a>的《<a href="http://www.yinwang.org/blog-cn/2014/02/09/programmer-mental/">程序员的心理疾病</a>》的一篇反文。</p>

<p>也不能说是错，但作者夸张得以偏盖全，以点盖面，一棒子拍倒一片程序员。程序员真的如此不堪？这么多的缺点，甚至都不配称之为工程师？</p>

<p>总结一下，原文主要说了IT行业以下几个缺点：</p>

<!-- more -->


<ul>
<li>自负自大</li>
<li>崇拜权威</li>
<li>窝里斗</li>
</ul>


<p>作者的整片文章就已经很好的阐述了程序员自负自大的这个理念。没有贬低作者的意思，他在计算机程序语言方面的成就是有目共睹的。但如下的评述是自信，自负，还是自大呢？至少没有看出一点谦虚的成分 （注：<strong>PySonar</strong>是作者在Google Intern时候所作）：</p>

<blockquote><p>“然而如果你知道 PySonar 的技术含量就会明白，这样的东西需要水平高过 Python 的创造者 Guido van Rossum 很多的人才能造出来。”</p></blockquote>

<p>同时自负自大的另一个表现就是嘲笑新人，或者对新人不热心。作者举了两个自己无法容忍的例子：一是问问题丢给一堆文档；二是当面演示用Google搜索答案。作者认为这相当无理。但我认为无何不妥之处。<a href="http://sachachua.com/blog/2014/02/tips-self-directed-learning-books-deliberate-practice/">Sacha Chua</a>在其关于学习的博客中有提到，当学习到达一定阶段，我们不会有教科书或者专门的老师来指导教学，能遇到个Mentor就是人生的大幸了。作者希望自己的每个问题都受到他人的重视，难免有些强人所难。况且有时候我们自身对问题的理解，和别人对问题的看法是有出入的。</p>

<p>还有有一句话说得好，就是“你怎么看自己，别人就怎么看你”。最简单的一个例子就是早起照镜子，发现自己头上有根呆毛，但由于赶时间匆忙出门，路上就总感觉别人投来异样的目光，午餐时邻桌传来的笑声也觉得是嘲笑，其实殊不知呆毛早就顺应地心引力垂了下来。这种心理现象比比皆是，往往也是不开心的源泉。</p>

<p>说计算机就算当机也无所谓。看看当今金融领域多少是利用计算机在完成交易，飞机的自动导航，汽车的防抱死系统、防侧翻系统，等等。软件可能无法直接伤人，但就如“吾虽不杀伯仁，伯仁因我而死”，不可避免要影响到人们的生活。</p>

<p>作者另一个论点就是窝里斗，但从其贬低软件工程师的思路来看，窝里斗的现象可见严重。主要论据是就算系统死机，也不会危及他人。这种说法有失偏颇。别且因此说计算机不是科学，也是完全没有依据的。目前学术界也一直在争论。从各大高校对于计算机学科所属院系就可以看出这种分歧。</p>

<blockquote><p><a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Science">Science</a> (from Latin scientia, meaning &ldquo;knowledge&rdquo;) is a systematic enterprise that builds and organizes knowledge in the form of testable explanations and predictions about the universe.</p></blockquote>

<p>从以上科学的定义可以看出， 可重复的实验和可预期的结果是关键。比如绘画，对于一副画的好坏很难用一定标尺来衡量，再如文学，一千个人心中有一千个哈姆雷特。但计算机呢，总不能敲下去一个回车键，有一千种反应的可能吧；而且对于程序的好坏也有系统的衡量标准。现阶段的这种对于计算机到底属于哪类的争论，完全是由于计算机领域太年轻，60年的发展还不足以让大家统一到一起。单从现今技术的走向来看，在10多年前，谁也不会想到网络会有现在的力量。云计算，云存储，掀起了网络脚本语言的热潮。JavaScript竟然一跃成为Web开发的主流语言。再看微软刚起步的上世纪80年代，最主流的语言的C语言，它的胞弟C++才刚出生不久，而现在确实Java横扫的所有平台。</p>

<p>无法给计算机领域一个确切的定义，也正是由于其变化太快。在单机领域，技术、理论等都已稳定与成熟，但网络方面、人工智能等领域还有好多亟待解决的问题。这就造成了有部分已经成为科学，但另一部分却还是在工程领域。个人还是偏向于计算机是属科学的。</p>

<p>对于软件领域的盲目崇拜权威，我认为这在所有领域都存在，不光是IT业。在此就不复述了。</p>

<p><em>本文是就自己对作者文章中一些观点的看法，作为存档记录之用。</em></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[简书不简]]></title>
    <link href="http://abnerchou.me/cn/blog/2014/02/04/%E7%AE%80%E4%B9%A6%E4%B8%8D%E7%AE%80/"/>
    <updated>2014-02-04T12:24:00-05:00</updated>
    <id>http://abnerchou.me/cn/blog/2014/02/04/简书不简</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://www.qinglv5.net/uploads/allimg/120801/1_120801131226_8.jpg" alt="" /></p>

<p>简书是什么？是<a href="http://www.tumblr.com">Tumblr</a>么？这是我听到简书这两个字时的第一反应。（事实也证明确有渊源）</p>

<p>怎么发现简书的呢？这要从最近的琐事说起了。前几日突然想起落满灰尘的RSS，打开Google Reader，竟被告知已关闭。而且连备份也没有，不由得郁闷。于是又在Mac上鼓捣了一下午的Feed Reader。功夫不负有心人，终于把以前订阅的所有RSS都找到了（总共也没几个）。</p>

<!-- more -->


<p>但是怎么发现简书的呢？通过RSS读到了关于一个叫<a href="http://news.dbanotes.net/">Startup News</a>的网站，和国外的<a href="https://news.ycombinator.com/">Hacker News</a>类似。于是激动得就订阅了。然后就看到简叔的关于微信的文章。进来后就被吸引得无法自拔。然后就注册了简书号。然后就觉得应该写点什么。然后……</p>

<p>简书给我的第一印象就是干净整洁，要不是其中的中文文章，我一定会以为她是个国外的网站。没有国内众多网站那种浮躁之气，恨不得把广告从屏幕里塞出来。看了简叔的一些文章，其中提到了苹果美学。这也难怪本站在Retina的Mac上是那么的完美无瑕，色调搭配，模块布局，都给人眼前一亮的感觉。</p>

<p>虽然不是个资深的博客，但也在国内各大博客站都有帐号，也算是个看客。最早是网易博客，其后是杭州一所小学办的博客（都不知道自己当初是怎么找到的），再其后是一个私人博客（办了一两年），再后来是新浪博客（这个用的时间最长），在后来是百度博客，以及众多只有帐号从不发文章的博客站。但是遇见简书后，我觉得这才是我多年一直在寻找的博客站。</p>

<p>简书之简深谙设计之美，在无数行业都适用，但都很难做到的一句话：“Keep it Simple, Stupid!” （<a href="http://en.wikipedia.org/wiki/KISS_principle">KISS</a>）这就让人很奇怪，不就是简单么，为什么就这么难？</p>

<p>大家可以想想，在iPhone出来之前，最想要的手机是什么？在Mac出来之前，人们是怎么看待多任务的？答案是iPhone和Mac都不是人们所想要的。iPhone和Mac之所以推出后大获欢迎，是因为抓住人们的真正需求，或者说是发现了人们的需求。</p>

<p>最常用的一个例子就是：福特汽车的创始人亨利福特说，在汽车发明以前如果你问消费者想要什么，他们会说想要跑得更快的马。用户其实不在乎是不是马，而是要跑得更快而已。虽然说这些信息都隐含在人们的欲望当中，但要发现它们却实属不易。</p>

<p>从国内第一个博客站开始，到现在仍然存活的博客站，每个首页都几乎是千篇一律：广告+闪来闪去的图片+密密麻麻的题目。在现在Push信息轻松获取的时代，这种Pull信息的模式必然让用户敬而远之。无数的模块，新加功能随着一次次补丁越添越多。广告也随着用户数的增加变得无孔不入。作为用户和网站管理员都不曾想过去简化博客。</p>

<p>眼看着Web 1.0的博客在遇到Web 2.0的SNS，<a href="https://twitter.com/">twiter</a>节节败退时，<a href="http://www.tumblr.com">Tumblr</a>横空出世。通过简单易用的多媒体分享功能，将博客也升级入了Web 2.0时代。</p>

<p>再看看国内的山寨Tumblr：<a href="http://qing.blog.sina.com.cn/">新浪博客Qing</a>，推他网（已关闭），<a href="http://www.diandian.com/">点点网</a>。俨然已经成为一个图片分享中心。图片确也赏心悦目，但图片最大的缺点就是无法搜索，锁定关键词以及查找相关内容。</p>

<p>简书专注于文字，而且支持Markdown书写模式（目前最简单快捷），让人只需思考如何写作，而不用理会博客模板设计等与写作无关的内容。这样的简化是否成功，目前不好下定论。但就个人而言，是非常看好此产品，也会将其介绍给身边的朋友。</p>

<p>如果以后能添加图片上传功能将更锦上添花。当然再有视频功能就更好了。 ^_^ 希望无视我的诉求，网站应该按照自己的理念来发展，有时用户的想法并非正确。就如<a href="https://www.facebook.com/">Facebook</a>在最初推出推送好友状态的功能时（这是现在SNS必要功能），收到上千封用户邮件声称自己感到受偷窥。Facebook甚至为此召开全体员工会议，最后决定是让用户适应一段。最后这一改动奠定了SNS的基础，更助Facebook成为全球第一社交网站。这就是Facebook “先做，再道歉”的产品理念。</p>

<p>简书并非一个简化了的博客平台，而是一个创新理念，打破传统，用户友好，蕴含文化的产品。</p>

<p>简书不简，简在其表，内涵其书！</p>

<p>PS：
1. 本文属胡言乱语之作；
2. 看到不少人都在相应每日千文，故此开篇也写千字。但要天天如此，恐难坚持。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
